% -*- root: ../main.tex -*-
\chapter{Introduzione}
Con l'avvento dell'\texttt{IOT}, l'idea di progettare e costruire \textbf{case intelligenti} ha guadagnato sempre più popolarità. Una casa intelligente può essere vista come un edificio dotato di una sorta di intelligenza che consente all'edificio stesso di \textbf{sostenere} i suoi abitanti. Ad esempio, una casa intelligente può \textbf{assumere il controllo} del sistema \texttt{HVAC} (Heat, Ventilation e Air Conditioning) di un edificio senza che i singoli utenti debbano preoccuparsi di mantenere una temperatura ambiente adeguata o impostare una quantità sufficiente di aria fresca. Inoltre, una casa intelligente può regolare l'illuminazione interna e esterna, controllare i sistemi di intrattenimento domestico o monitorare lo stato dell'edificio per attività sospette. L'elenco delle possibili applicazioni della domotica è infinito e l'unico limite rimane l'immaginazione affiancata da una sana dose di competenza in materia. 

\paragraph{Un approccio limitato}
Le aree servite dai sistemi di casa intelligente possono essere classificate in sei categorie: 
\begin{itemize}
  \item \textit{Ambiente:} HVAC, gestione dell'acqua, illuminazione, gestione dell'energia, misurazione
  \item \textit{Sicurezza:} allarmi, rilevatori di movimento, rilevatori ambientali
  \item \textit{Intrattenimento domestico:} apparecchiature audiovisive, Internet
  \item \textit{Elettrodomestici:} cucina, pulizia, avvisi di manutenzione
  \item \textit{Informazione e comunicazione:} telefono, internet.
  \item \textit{Salute:} teleassistenza, assistenza domiciliare (per esempio le soluzioni Beghelli)
\end{itemize}
un'ontologia che prendesse in considerazione tutte le categorie sarebbe \textit{troppo complessa} per essere gestita di conseguenza si è deciso di rappresentare solamente le condizioni più comuni e utilizzate all'interno di sistema domotico di tipo moderno, quelle \textbf{ambientali}.


\section{I fondamenti della domotica}
Per adempiere al suo scopo, una casa intelligente richiede tre elementi fondamentali: 
\begin{itemize}
  \item \textbf{Rete interna:} una rete cablata o wifi caratterizzata da bassi livelli di ping e una medio/alta \textbf{stabilità} generale. Alcune reti sfruttano connessioni Zigbee e Bluetooth ma questi tuttora rappresentano ancora una popolarità marginale.
  \item \textbf{Controllo intelligente:}  il controllo intelligente consiste in un \textbf{gateway} per la gestione dei sistemi connessi. Nel nostro caso il gateway è costituito da un \texttt{rasberry pi 4} su cui esegue il sistema \texttt{Home Assistant}\footnote{Home Assistant è un software domotico estremamente flessibile e configurabile di tipo open source}. Come vedremo, questo sistema sarà sfruttato come \textbf{endpoint} per richieste relative ad alcuni sensori.
  \item \textbf{Prodotti di automazione domestica:} i prodotti di automazione domestica sono componenti \textbf{distribuiti} nell'edificio che \textbf{monitorano} o misurano gli stati fisici (tramite sensori), \textbf{eseguono} determinate azioni (tramite attuatori) o entrambi. Esempi di sensori sono termometri, microfoni, fotocamere o rilevatori di movimento;
\end{itemize}

\section{TDOB come interfaccia intelligente}
Da ciò che è stato detto sopra si intuisce subito come il sistema \texttt{TDOB} sviluppato rientri perfettamente nel contesto dei \textbf{prodotti di automazione} dedicati però al \textbf{monitoraggio} dei dati stessi del sistema se non addirittura alla loro \textbf{interpretazione semantica}. Infatti l'utilizzo di un sistema basato su ontologie permette di lavorare \textbf{implicitamente} e \textbf{aprioristicamente} sul significato dei dati. Ed è proprio sotto questo aspetto che un sistema basato su ontologie differisce da un semplice \textit{database}; ragionare secondo lo schema \textbf{mondo-aperto} genera una conoscenza estremamente maggiore rispetto a uno schema a \textbf{mondo-chiuso}.


\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=0.30\textwidth]{xiaomi}
  \caption{Xiaomi temperature and humidity sensor.}
  \label{fig:xiaomi}
\end{figure}

